**廊曼国际机场**（[泰語](../Page/泰語.md "wikilink")：ท่าอากาศยานนานาชาติดอนเมือง，口語：สนามบินดอนเมือง），舊名**曼谷機場**（[泰語](../Page/泰語.md "wikilink")：ท่าอากาศยานกรุงเทพ），）是位於[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[曼谷的國際](../Page/曼谷.md "wikilink")[機場](../Page/機場.md "wikilink")，於1914年3月27日啟用（機場部份區域早於這個日期前啟用），是東南亞的主要國際機場之一，也是[泰國亞洲航空的主要機場](../Page/泰國亞洲航空.md "wikilink")。在[素万那普機場启用之前](../Page/素万那普機場.md "wikilink")，该机场使用的[国际航空运输协会机场代码是](../Page/国际航空运输协会机场代码.md "wikilink")**BKK**，名称为“Don
Mueang”。在素万那普機場投入商业运营之后，该机场的名称改为“Don
Mueang”，机场代码也改为**DMK**，而它的[国际民航组织机场代码仍然是](../Page/国际民航组织机场代码.md "wikilink")**VTBD**。

這個機場的特別之處，是有一座夾在兩條機場跑道中間的[高爾夫球場](../Page/高爾夫球場.md "wikilink")，而球場中間被連接兩條跑道的[聯絡道阻隔](../Page/聯絡道.md "wikilink")，如果要橫越跑道聯絡道的話必需要穿越該聯絡道，因此在聯絡道上設置有紅綠燈，橫越者通過時必須遵守該號誌。該高爾夫球場可以在衛星圖片上或是在行駛在跑道中的飛機上看見。\[1\]

## 历史

### 早期历史

廊曼机场是泰国历史上继沙巴吞机场（现址为）之后第二个建立的机场。1914年，廊曼机场迎来了第一架飞机，第一架降落的飞机是[泰国皇家空军的一架转配飞机](../Page/泰国皇家空军.md "wikilink")。\[2\]1924年，随着[荷兰皇家航空公司飞机的降落](../Page/荷兰皇家航空公司.md "wikilink")，廊曼机场开始了商业飞行服务。

1933年，机场在保皇党和政府军之争的中扮演重要角色。机场又在[第二次世界大战中被日本占领](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，随后又被盟军轰炸数次。1945年战争结束后直至1946年3月，机场又被[英国皇家空军占用](../Page/英国皇家空军.md "wikilink")。
在[越南战争时期](../Page/越南战争.md "wikilink")，[廊曼泰国皇家空军基地成为了](../Page/廊曼泰国皇家空军基地.md "wikilink")[美国空军的主要司令部和后勤中心](../Page/美国空军.md "wikilink")。

### 一度关闭

在[新曼谷國際機場](../Page/新曼谷國際機場.md "wikilink")2006年落成之前，曼谷國際機場依然是泰國國內交通量最大的國際機場，據2004年的資料顯示，該機場年有80家航空公司的飛機起降，超過3千萬的旅客進出與過境。約有16萬架次的飛機起降次數，以及70萬噸的貨物起降。在世界機場忙碌排行榜上，曼谷國際機場在2004年排行第14名。是亞洲國際機場的第二名（第一名是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京羽田機場](../Page/東京羽田機場.md "wikilink")）。

2006年9月27日至28日是廊曼机场民用运输业务的节点，机场因新曼谷国际机场[素万那普机场的启用而关闭](../Page/素万那普机场.md "wikilink")，机场最后起降的航班分别为：

  - 国际出发：图定为2:50起飞的[科威特航空前往](../Page/科威特航空.md "wikilink")[科威特城的KU](../Page/科威特城.md "wikilink")414次，\[3\]
    然而原18:00起飞的[澳洲航空前往悉尼的QF](../Page/澳洲航空.md "wikilink")302次航班因晚点9个小时，最终于3:12起飞而以10分钟的差距而成为廊曼机场最后起飞的国际航班。\[4\]
  - 国际到达：[科威特航空于](../Page/科威特航空.md "wikilink")1:30从雅加达飞抵的航班。\[5\]
  - 国内出发：[泰国国际航空于](../Page/泰國國際航空.md "wikilink")22:15起飞前往清迈的TG124次航班。
  - 国内到达：[泰国国际航空于](../Page/泰國國際航空.md "wikilink")23:00从[普吉国际机场飞抵的TG](../Page/普吉国际机场.md "wikilink")216次航班。

### 重开客运

[素万那普机场启用之后](../Page/素万那普机场.md "wikilink")，因其高昂的维护费用以及跑道的质量问题导致许多人期望廊曼机场能重启商业运输，[低成本航空亦开始要求重启机场](../Page/低成本航空.md "wikilink")。于2006年年底发布的报告进一步促进了重启客运的努力，报告称“廊曼机场的重启是对[素万那普机场二期计划的替代以及推后](../Page/素万那普机场.md "wikilink")”。\[6\]

2007年1月30日，泰国交通部建议临时启用廊曼机场以配合素万那普机场滑行道的检修，该建议很快于2月6日被泰国国会通过。\[7\]2007年3月25日，机场重启部分国内航班的客运业务。

受[2011年泰國水災影响](../Page/2011年泰國水災.md "wikilink")，廊曼机场跑道被洪水淹没导致引导灯失效，2011年10月25日机场再次被关闭，\[8\]\[9\]直至2012年3月6日才重新再度开放。

因为素万那普机场原计划每年接待4500万旅客，\[10\]
但事实上于2011年就达到4800万人，且2012年的估计值更是达到5300万人，\[11\]泰国政府因此要求泰国机场公司将低成本航空公司转移到廊曼以缓解素万那普机场的擁擠状况。\[12\]

2012年10月，亚洲航空、泰国亚航、印尼亚航的国际航班由素万那普机场迁至廊曼机场。

2015年12月24日，廊曼机场2号航站楼重新开放，泰国亚航、皇雀航空国内航班迁至廊曼机场2号航站楼。 \[13\]

## 航站楼

曼谷廊曼国际机场1号航站楼每年可接待旅客量1850万人，2013年9月7日，泰国机场集团宣布，用三十亿铢翻新2号航站楼，使其每年可接待旅客量达到1600万。

2015月12月24日，2号航站楼重新开放，并作为泰国国内航线专用航站楼，而1号航站楼则作为低成本航空国际航线专用。

## 航線

### 1号航站楼（國際）

### 2号航站楼（國內）

## 接驳交通

### 公路

### 铁路

[廊曼站位于廊曼国际机场的西侧](../Page/廊曼站.md "wikilink")，与廊曼国际机场一号航站楼间有人行天桥相连。车站站房朝向东侧，股道与东侧的平行。本站离[曼谷華喃峰車站约有](../Page/曼谷站.md "wikilink")22.21千米，普通列车运行时间大致需要40分钟。

## 意外與事件

### 飛機安全意外

  - 1976年12月25日 -
    [埃及航空864號班機从曼谷飞往](../Page/埃及航空864號班機.md "wikilink")[开罗](../Page/开罗.md "wikilink")，飞机型号为[波音707](../Page/波音707.md "wikilink")-300。在试图降落的时候坠入了机场附近的一个工业区，造成飞机上53人死亡。
  - 1980年4月27日 - 一架[泰国航空公司的](../Page/泰国航空公司.md "wikilink")[BAe
    748型客机在从](../Page/Avro_748.md "wikilink")[孔敬飞往](../Page/孔敬.md "wikilink")[曼谷的途中](../Page/曼谷.md "wikilink")，由于暴风雨导致了飞机高度的迷失从而坠毁在了距离曼谷国际机场约8英里的地方。全部4名机组人员和所有49名乘客中的40人遇难。[1](http://www.planecrashinfo.com/1980/1980-20.htm)
  - 1981年3月28日 - [印度尼西亚鹰航空的GA](../Page/印度尼西亚鹰航空.md "wikilink")
    206次航班遭到劫持。印尼曾发生过飞机被一名疯狂的海军士兵劫持的事件，最终结果是劫机者被飞行员杀死。而本次则是印尼航空史上第一起严重的劫机事件。这伙取名为“圣战突击队”的劫机者们劫持了从[巨港到](../Page/巨港.md "wikilink")[棉兰的](../Page/棉兰.md "wikilink")[DC-9](../Page/DC-9.md "wikilink")“Woyla”。命令飞行员飞往斯里兰卡的首都科伦坡。但由于飞机没有足够的燃料，在马来西亚的[槟榔屿加了油](../Page/槟榔屿.md "wikilink")，然后飞往了泰国的[廊曼](../Page/廊曼.md "wikilink")。劫机者要求释放在印尼被关押的圣战突击队成员和提供150万美元，并要求使用一架飞机将这些囚犯送到一个未指明的地点。[Kopassus](../Page/Kopassus.md "wikilink")（印尼特种部队）参加了这次任务，仅用三天即完成了对不熟悉武器的训练，漂亮的完成了这次快速行动任务。事件中，一名[Kopassus队员被劫机者头目击中](../Page/Kopassus.md "wikilink")，该头目随后自杀。其余劫机者均被击毙，所有人质安全获救。
  - 1987年11月29日 -
    [大韩航空858號班機](../Page/大韩航空858號班機.md "wikilink")，航线是从[阿联酋的](../Page/阿联酋.md "wikilink")[阿布扎比国际机场起飞途径廊曼最终到达](../Page/阿布扎比国际机场.md "wikilink")[韩国](../Page/韩国.md "wikilink")[首尔附近的](../Page/首尔.md "wikilink")[金浦机场](../Page/金浦机场.md "wikilink")。飞机被[朝鲜特工安装了炸弹](../Page/朝鲜.md "wikilink")，在[安达曼海上空发生爆炸](../Page/安达曼海.md "wikilink")。机上所有机组人员及乘客全部遇难。
  - 1991年5月26日 -
    [劳达航空004號班機](../Page/劳达航空004號班機.md "wikilink")，航线是从廊曼飞往[维也纳国际机场](../Page/维也纳国际机场.md "wikilink")，然而飞机刚刚起飞就启动了1号发动机上的反向推进器，导致飞机失去平衡，无法及时修正，失速解体坠毁，机上213名乘客和10名机组人员无一人生还。
  - 1995年1月21日 -
    如果[Bojinka计划没有在](../Page/波金卡計劃.md "wikilink")[马尼拉的一场大火中被发现](../Page/马尼拉.md "wikilink")，一架乃至更多飞往曼谷的[美国飞机都将在](../Page/美国.md "wikilink")[太平洋上空爆炸](../Page/太平洋.md "wikilink")，而这仅是该计划的第一步。
  - 1999年8月22日 -
    [中華航空642號班機在从廊曼起飞到达](../Page/中華航空642號班機.md "wikilink")[香港国际机场时遭遇热带风暴](../Page/香港国际机场.md "wikilink")，飞机着陆时发生翻滚，最终底部朝上躺在跑道上。三名乘客死亡。
  - 1999年9月23日 -
    [澳洲航空的](../Page/澳洲航空.md "wikilink")[1号航班发生了公司在喷气式飞机史上最严重的事故](../Page/澳洲航空1號班機事故.md "wikilink")。一架波音747-400由于重大损坏超出了跑道，无人员伤亡。
  - 2001年3月3日 -
    [泰国國際航空的一架](../Page/泰国國際航空.md "wikilink")[波音737-400客机](../Page/波音737-400.md "wikilink")，航线为[清迈至曼谷](../Page/清迈.md "wikilink")。在前总理[他信·西那瓦和约](../Page/他信·西那瓦.md "wikilink")150名乘客登机前发生了爆炸和大火。此前已有五名内阁成员登机，其中一人死亡。据目击者称，当时他们在火焰窜出前听到了爆炸声。[NTSB](../Page/NTSB.md "wikilink")（美国国家运输安全委员会）的报告称飞机的中央油箱发生爆炸，18分钟后右侧油箱也随之爆炸。引起爆炸的原因不明。不过中央油箱安装在空调组附近，在爆炸发生之前，空调一直在不间断工作，产生了巨大热量。[2](http://www.planecrashinfo.com/2001/2001-13.htm)
  - 2005年4月19日 -
    一架[新加坡航空的](../Page/新加坡航空.md "wikilink")[波音777-300客机在曼谷国际机场上超越停止线](../Page/波音777-300.md "wikilink")194米后停下，它的左翼翼尖被正在滑行准备起飞的泰国航空公司的[空中客车A330](../Page/空中客车A330.md "wikilink")-300截断。两架飞机均严重受损，但无人员伤亡。

### 自然災害

  - [2011年泰國水災期間](../Page/2011年泰國水災.md "wikilink")，大曼谷地區受到流經曼谷的[湄南河洪水水面上升以至於淹沒曼谷市中心的威脅](../Page/湄南河.md "wikilink")，而廊曼機場也受到洪水波及，機場內的旅客與民航機全部受到洪水圍困。新機場[素万那普機場並未受到洪水影響](../Page/素万那普機場.md "wikilink")，若受到洪水影響，泰國當局會安排國際班機暫時於距離素万那普機場最近的[乌塔保國際機場起降](../Page/乌塔保國際機場.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [Suvarnabhumi Airport](http://www.suvarnabhumiairport.com/)

## 参考文献

{{-}}

[L](../Category/泰國機場.md "wikilink") [L](../Category/曼谷建築物.md "wikilink")
[L](../Category/曼谷交通.md "wikilink")
[Category:1914年启用的机场](../Category/1914年启用的机场.md "wikilink")

1.  [泰國曼谷國際機場
    GOOGLE地圖](https://www.google.com.tw/maps/place/%E5%BB%8A%E6%9B%BC%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E6%A9%9F%E5%A0%B4/@13.9158542,100.6037213,1250m/data=!3m1!1e3!4m5!3m4!1s0x30e282881daca62d:0xf0100b33d0bffa0!8m2!3d13.9132602!4d100.6041987?hl=zh-TW)

2.

3.

4.  ["Qantas steals show at last
    minute"](http://archives.mybangkokpost.com/bkkarchives/frontstore/news_detail.html?aid=193389&textcat=General%20News&type=a&key=don%20muang&year=2006&click_page=4&search_cat=text&from=text_search)
    , [Bangkok Post](../Page/Bangkok_Post.md "wikilink"), 29 September
    2006

5.  [ATW: LH Cargo set to be first into
    Suvarnabhumi](http://atwonline.com/news/story.html?storyID=6587)

6.  "In With the Old", *[Aviation Week & Space
    Technology](../Page/Aviation_Week_&_Space_Technology.md "wikilink")*,
    1 Jan 2007.

7.  [泰国将重启曼谷廊曼国际机场](http://news.xinhuanet.com/world/2007-02/06/content_5705026.htm)，新华网

8.  [Don Muang Airport (DMK) Bangkok Thailand | Don Muang Airport
    Guide](http://www.donmuangairportonline.com/).
    Donmuangairportonline.com. Retrieved on 25 Aug 2013.

9.

10.
11.

12.

13.